\input{setup/setup}
\input{setup/error}
\input{setup/macros}

% Fix for ntheorem conflict
\makeatletter
\let\c@theorem\relax
\makeatother

% Fix for todonotes margin warning
\setlength{\marginparwidth}{2cm}

\title{MyTemplate}
\refproj{Template}
\author{Paul Fougeray}
\date{Avril 2025}


\begin{document}

\input{sections/coverPage}
\input{sections/colophon}
\input{sections/titlepage}

% Table des matières
\tableofcontents
%Hiérarchie
\setcounter{page}{1}
\thispagestyle{courant} % Appliquer le style d'en-tête spécifique à cette page
\input{sections/Introduction}
\input{sections/Partie2/Description}
\input{sections/Partie2/Calibrage}
\input{sections/Partie2/Choix_parametres}
\input{sections/Partie2/Filtrage_brute}
\input{sections/Analyse_performance_systeme}
\input{sections/Partie3/kalman}
\input{sections/Conclusion}

\section{Citations et références}


\begin{thebibliography}{9}
    \thispagestyle{courant}
    \bibitem{einstein1905}
    Albert Einstein.
    \textit{Zur Elektrodynamik bewegter Körper}.
    Annalen der Physik, 1905.

    \bibitem{kalmanPDF}
    Stéphane Calderon, Floris Chabert.
    \textit{Filtrage de Kalman appliqué à une centrale inertielle multi-capteurs},
    École Nationale Supérieure des Télécommunications, Paris.
    \textit{Disponible à:} \url{https://igns.wdfiles.com/local--files/filtre-de-kalman/Kalman.pdf},
    (Consulté le 01/04/2025).

    \bibitem{wikip_jacobienne}
    \textit{Matrice jacobienne},
    Wikipédia, l'encyclopédie libre.
    \textit{Disponible à:} \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Matrice_jacobienne},
    (Consulté le 01/04/2025).

    \bibitem{wikip_kalman}
    \textit{Filtre de Kalman},
    Wikipédia, l'encyclopédie libre.
    \textit{Disponible à:} \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Filtre_de_Kalman},
    (Consulté le 01/04/2025).
\end{thebibliography}

% Annexes
\appendix
\thispagestyle{courant} % Appliquer le style d'en-tête spécifique à cette page

Contenu de l'annexe A .
% Liste des figures
\listoffigures
\thispagestyle{courant}

\end{document}
